---
title: >-
    بخش ۵
---
# بخش ۵

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چنین گفت گویندهٔ پهلوی</p></div>
<div class="m2"><p>شگفت آیدت کاین سخن بشنوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>یکی شاه بد هند را نام کید</p></div>
<div class="m2"><p>نکردی جز از دانش و رای صید</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>دل بخردان داشت و مغز ردان</p></div>
<div class="m2"><p>نشست کیان افسر موبدان</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>دمادم به ده شب پس یکدگر</p></div>
<div class="m2"><p>همی خواب دید این شگفتی نگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به هندوستان هرک دانا بدند</p></div>
<div class="m2"><p>به گفتار و دانش توانا بدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بفرمود تا ساختند انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>هرانکس که دانا بد و رای‌زن</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>همه خوابها پیش ایشان بگفت</p></div>
<div class="m2"><p>نهفته پدید آورید از نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کس آن را گزارش ندانست کرد</p></div>
<div class="m2"><p>پراندیشه شدشان دل و روی زرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>یکی گفت با کید کای شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند وز مهتران یادگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>یکی نامدارست مهران به نام</p></div>
<div class="m2"><p>ز گیتی به دانش رسیده به کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>به شهر اندرش خواب و آرام نیست</p></div>
<div class="m2"><p>نشستش به جز با دد و دام نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ز تخم گیاهای کوهی خورد</p></div>
<div class="m2"><p>چو ما را به مردم همی نشمرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نشستنش با غرم و آهو بود</p></div>
<div class="m2"><p>ز آزار مردم به یکسو بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ز چیزی به گیتی نیابد گزند</p></div>
<div class="m2"><p>پرستنده مردی و بختی بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>مرین خوابها را به جز پیش اوی</p></div>
<div class="m2"><p>مگو و ز نادان گزارش مجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چنین گفت با دانشی کید شاه</p></div>
<div class="m2"><p>کزین پرهنر بگذری نیست راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>هم‌انگه باسپ اندر آورد پای</p></div>
<div class="m2"><p>به آواز مهران بیامد ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>حکیمان برفتند با او به هم</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تا سپهبد نباشد دژم</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>جهاندار چون نزد مهران رسید</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسید داننده را چون سزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بدو گفت کای مرد یزدان‌پرست</p></div>
<div class="m2"><p>که در کوه با غرم داری نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>به ژرفی بدین خواب من گوش دار</p></div>
<div class="m2"><p>گزارش کن و یک به یک هوش دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چنان دان که یک شب خردمند و پاک</p></div>
<div class="m2"><p>بخفتم برام بی‌ترس و باک</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>یکی خانه دیدم چو کاخی بزرگ</p></div>
<div class="m2"><p>بدو اندرون ژنده پیلی سترگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>در خانه پیداتر از کاخ بود</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش اندرون تنگ سوراخ بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>گذشتی ز سوراخ پیل ژیان</p></div>
<div class="m2"><p>تنش را ز تنگی نکردی زیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ز روزن گذشتی تن و بوم اوی</p></div>
<div class="m2"><p>بماندی بدان خانه خرطوم اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>دگر شب بدان گونه دیدم که تخت</p></div>
<div class="m2"><p>تهی ماندی از من ای نیک‌بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>کیی برنشستی بران تخت عاج</p></div>
<div class="m2"><p>به سر بر نهادی دل‌افروز تاج</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>سه دیگر شب از خوابم آمد شتاب</p></div>
<div class="m2"><p>یکی نغز کرپاس دیدم به خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>بدو اندر آویخته چار مرد</p></div>
<div class="m2"><p>رخان از کشیدن شده لاژورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>نه کرپاس جایی درید آن گروه</p></div>
<div class="m2"><p>نه مردم شدی از کشیدن ستوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چهارم چنان دیدم ای نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>که مردی شدی تشنه بر جویبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>همی آب ماهی برو ریختی</p></div>
<div class="m2"><p>سر تشنه از آب بگریختی</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>جهان مرد و آب از پس او دوان</p></div>
<div class="m2"><p>چه گوید بدین خواب نیکی گمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>به پنجم چنان دید جانم به خواب</p></div>
<div class="m2"><p>که شهری بدی هم به نزدیک آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>همه مردمش کور بودی به چشم</p></div>
<div class="m2"><p>یکی را ز کوری ندیدم به خشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>ز داد و دهش وز خرید و فروخت</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی همی شارستان برفروخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ششم دیدم ای مهتر ارجمند</p></div>
<div class="m2"><p>که شهری بدندی همه دردمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>شدندی بپرسیدن تن درست</p></div>
<div class="m2"><p>همی دردمند آب ایشان بجست</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>همی گفت چونی به درد اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>تنی دردمند و دلی پر ز خون</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>رسیده به لب جان ناتن‌درست</p></div>
<div class="m2"><p>همه چارهٔ تن‌درستان بجست</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>چو نیمی ز هفتم شب اندر گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>جهنده یکی باره دیدم به دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>دو پا و دو دست و دو سر داشتی</p></div>
<div class="m2"><p>به دندان گیا نیز بگذاشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>چران داشتی از دو رویه دهن</p></div>
<div class="m2"><p>نبد بر تنش جای بیرون شدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>بهشتم سه خم دیدم ای پاکدین</p></div>
<div class="m2"><p>برابر نهاده بروی زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>دو پرآب و خمی تهی در میان</p></div>
<div class="m2"><p>گذشته به خشکی برو سالیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>ز دو خم پر آب دو نیک مرد</p></div>
<div class="m2"><p>همی ریختند اندرو آب سرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>نه از ریختن زین کران کم شدی</p></div>
<div class="m2"><p>نه آن خشک را دل پر از نم شدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>نهم شب یکی گاو دیدم به خواب</p></div>
<div class="m2"><p>بر آب و گیا خفته بر آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>یکی خوب گوساله در پیش اوی</p></div>
<div class="m2"><p>تنش لاغر و خشک و بی‌آب روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>همی شیر خوردی ازو ماده گاو</p></div>
<div class="m2"><p>کلان گاو گوساله بی زور و تاو</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>اگر گوش داری به خواب دهم</p></div>
<div class="m2"><p>نرنجی همی تا بدین سر دهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>یکی چشمه دیدم به دشتی فراخ</p></div>
<div class="m2"><p>وزو بر زبر برده ایوان و کاخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>همه دشت یکسر پر از آب و نم</p></div>
<div class="m2"><p>ز خشکی لب چشمه گشت دژم</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>سزد گر تو پاسخ بگویی نهان</p></div>
<div class="m2"><p>کزین پس چه خواهد بدن در جهان</p></div></div>